# Method (Hàm/ Phương thức)

## Định nghĩa
- Hàm/ Phương thức là khối lệnh để thực hiện một công việc cụ thể nào đó.

Ví dụ: Giả sử bạn cần tạo một chương trình để tạo hình tròn và tô màu cho nó. Bạn có thể tạo hai hàm để giải quyết vấn đề này:
- Một hàm để vẽ vòng tròn
- Một hàm tô màu hình tròn
Việc chia một vấn đề phức tạp thành các phần nhỏ hơn giúp chương trình của bạn dễ hiểu và có thể sử dụng lại được.

```csharp showLineNumbers filename="Program.cs"
VeHinhTron();
ToMauHinhTron("xanh dương");

void VeHinhTron()
{
    Console.WriteLine("Đang vẽ hình tròn...");
}

void ToMauHinhTron(string mauSac)
{
    Console.WriteLine($"Đang tô màu hình tròn bằng màu {mauSac}.");
}
```

## Cú pháp
```csharp
ReturnType MethodName(ParameterType1 paramName1, ParameterType2 paramName2, ...)
{
    // Thân hàm
    // Các câu lệnh cần thực thi
    // Trả về câu lệnh nếu có
}
```
Chia nhỏ từng phần của cú pháp:

- ReturnType: Cho biết kiểu giá trị mà hàm sẽ trả về. Nếu hàm không trả về bất kỳ giá trị nào thì kiểu trả về được chỉ định là void.

- MethodName: Đây là tên của hàm và đóng vai trò là định danh của nó. Nó nên được đặt tên để phản ánh hành động hoặc mục đích của hàm.

- Tham số: Đây là các giá trị mà hàm mong đợi nhận được khi được gọi. Mỗi tham số được xác định bởi một kiểu dữ liệu và một tên tham số. Nhiều tham số được phân tách bằng dấu phẩy.

- Nội dung hàm: Phần này được đặt trong dấu ngoặc nhọn { } và chứa các câu lệnh xác định chức năng của hàm. Nó bao gồm mã sẽ được thực thi khi hàm được gọi.

- Câu lệnh trả về: Nếu phàm trả về một giá trị, câu lệnh return được sử dụng để chỉ định giá trị được trả về. Câu lệnh return là tùy chọn đối với các phương thức có kiểu trả về là void.

Để gọi hàm, ta sẽ sử dụng cú pháp:
```csharp
MethodName(argument1, argument2,...);
```
- argument1, argument2,... là các thông số tương ứng với các tham số đầu vào khi định nghĩa hàm

Ví dụ: Xem xét một ví dụ về hàm để cộng 2 số

```csharp showLineNumbers filename="Program.cs"
int sum = AddNumbers(3, 1);

Console.WriteLine(sum);

int AddNumbers(int a, int b)
{
    int sum = a + b;
    return sum;
}
```

Trong ví dụ này:

- Hàm có kiểu trả về là int vì nó trả về một giá trị nguyên.
- Có tên là AddNumbers, được sử dụng khi gọi hàm.
- Nó nhận vào hai tham số kiểu int: a và b.
- Phần thân hàm tính tổng của hai tham số và trả về kết quả.

## Lambda expression
- là một cách viết ngắn gọn cho việc định nghĩa một phương thức (hàm)

Trong ví dụ về hàm tính tổng ở trên, ta có thể sử dụng Lambda expression để rút gọn
phần thân hàm:

```csharp showLineNumbers filename="Program.cs"
int sum = AddNumbers(3, 1);

Console.WriteLine(sum);

int AddNumbers(int a, int b) => a + b;
```

## Parameters
- Hàm có thể được định nghĩa mà không cần tham số, nhưng chúng thường có một hay nhiều tham số, 
cho phép hàm hoàn thành chức năng của nó.